\begin{task}{23.64}
  По отношению к аффинной системе координат даны четыре точки $A(1,0,0)$,
  $B(0,1,0)$, $C(0,0,1)$, $D(1,1,1)$. В новой системе координат те же точки
  имеют координаты $A(1,-1,0)$, $B(0,1,1)$, $C(1,0,1)$, $D(0,1,-1)$. Найти
  формулы преобразования координат, а также старые координаты нового начала
  координат и новых базисных векторов и новые координаты старого начала
  координат и старых базисных векторов.
\end{task}

\begin{solution}
  В исходной системе координат:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \overrightarrow{AD} =
      \begin{bmatrix}
        0  \\
        1  \\
        1
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \overrightarrow{BD} =
      \begin{bmatrix}
        1  \\
        0  \\
        1
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \overrightarrow{CD} =
      \begin{bmatrix}
        1  \\
        1  \\
        0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  В новой системе координат:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \overrightarrow{AD} =
      \begin{bmatrix}
        -1  \\
        2  \\
        -1
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \overrightarrow{BD} =
      \begin{bmatrix}
        0  \\
        0  \\
        -2
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \overrightarrow{CD} =
      \begin{bmatrix}
        -1  \\
        1  \\
        -2
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
       \vect{e_2}+\vect{e_3}= -\vect{e_1'} + 2\vect{e_2'} - \vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_3}= -2\vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_2}= -\vect{e_1'} + \vect{e_2'} - 2\vect{e_3'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
       \vect{e_2}-\vect{e_1}= -\vect{e_1'} + 2\vect{e_2'} + \vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_3}= -2\vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_2}= -\vect{e_1'} + \vect{e_2'} - 2\vect{e_3'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        \vect{e_2}= -2\vect{e_1'} + 3\vect{e_2'} - \vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_3}= -2\vect{e_3'},  \\
        \vect{e_1}= - \vect{e_2'} - 3\vect{e_3'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
       \vect{e_2}= -\vect{e_1'} + \frac{3}{2}\vect{e_2'} - \frac{1}{2}\vect{e_3'},  \\
       \vect{e_3}= \frac{1}{2}\vect{e_2'} - \frac{1}{2}\vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}= - \frac{1}{2}\vect{e_2'} - \frac{3}{2}\vect{e_3'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Старые базисные вектора в новой системе координат:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \vect{e_1} =
      \begin{bmatrix}
        0  \\
        -\frac{1}{2}  \\
        -\frac{3}{2}
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \vect{e_2} =
      \begin{bmatrix}
        -1  \\
        \frac{3}{2}  \\
        -\frac{1}{2}
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \vect{e_3} =
      \begin{bmatrix}
        0  \\
        \frac{1}{2}  \\
        -\frac{1}{2}
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x' = -y + x_O,  \\
        y' = -\frac{1}{2}x + \frac{3}{2} y + \frac{1}{2} z + y_O,  \\
        z' = -\frac{3}{2}x -\frac{1}{2} y - \frac{1}{2}z + z_O.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Подставляем координаты точки $A$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        1 = x_O,  \\
        -1 = -\frac{1}{2} + y_O,  \\
        0 = -\frac{3}{2} + z_O.
      \end{cases}
      \implies
      \begin{cases}
        x_O = 1,  \\
        y_O = -\frac{1}{2},  \\
        z_O = \frac{3}{2}.
      \end{cases}
      \implies
      O\left(  1,-\frac{1}{2},\frac{3}{2} \right).
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Получили координаты старого начала координат в новой системе координат.\\
  Новые базисные векторы в старой системе координат:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
       \vect{e_2}+\vect{e_3}= -\vect{e_1'} + 2\vect{e_2'} - \vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_3}= -2\vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_2}= -\vect{e_1'} + \vect{e_2'} - 2\vect{e_3'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
       \vect{e_2}+\vect{e_3}= -\vect{e_1'} + 2\vect{e_2'} - \vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_3}= -2\vect{e_3'},  \\
       \vect{e_2}-\vect{e_3}= -\vect{e_1'} + \vect{e_2'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
       2\vect{e_3}= \vect{e_2'} - \vect{e_3'},  \\
       \vect{e_1}+\vect{e_3}= -2\vect{e_3'},  \\
       \vect{e_2}-\vect{e_3}= -\vect{e_1'} + \vect{e_2'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        \vect{e_3'} = -\frac{1}{2}\vect{e_1} -\frac{1}{2}\vect{e_3},  \\
        \vect{e_2'} = -\frac{1}{2}\vect{e_1} + \frac{3}{2} \vect{e_3},  \\
        \vect{e_1'} = -\frac{1}{2}\vect{e_1} - \vect{e_2} + \frac{5}{2}
        \vect{e_3}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \vect{e_1'} =
      \begin{bmatrix}
        -\frac{1}{2}  \\
        -1  \\
        \frac{5}{2}
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \vect{e_2'} =
      \begin{bmatrix}
        -\frac{1}{2}  \\
        0  \\
        \frac{3}{2}
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \vect{e_3'} =
      \begin{bmatrix}
        -\frac{1}{2}  \\
        0  \\
        -\frac{1}{2}
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Координаты нового начала координат в старой системе координат:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = -\frac{1}{2}x'- \frac{1}{2} y' - \frac{1}{2} z' + x_{O'},  \\
        y = -x' + y_{O'},  \\
        z = \frac{5}{2}x' + \frac{3}{2} y' - \frac{1}{2}z' + z_{O'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Подставляем координаты точки $A$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        1 = -\frac{1}{2} + \frac{1}{2} + x_{O'},  \\
        0 = -1 + y_{O'},  \\
        0 = \frac{5}{2} - \frac{3}{2} + z_{O'}.
      \end{cases}
      \implies
      \begin{cases}
        x_{O'} = 1,  \\
        y_{O'} = 1,  \\
        z_{O'} = -1.
      \end{cases}
      \implies
      O'(1,1,-1).
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Формулы преобразования координат:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = -\frac{1}{2}x'- \frac{1}{2} y' - \frac{1}{2} z' + 1,  \\
        y = -x' + 1,  \\
        z = \frac{5}{2}x' + \frac{3}{2} y' - \frac{1}{2}z' - 1.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
